%!TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Extensibilidad} % (fold)
\label{cha:extensibilidad}
 	En este capítulo se argumentan las formas de agregar funcionalidades nuevas a las propuestas del presente trabajo. En la sección \ref{sec:beampress_extended} se explica cómo se puede extender el conjunto de funciones de animación de \textit{Beampress} y la manera de especificar sus configuraciones. Seguidamente, en la sección \ref{sec:beampressk_extended} se muestra una forma genérica de agregar funcionalidades para la API REST que provee \textit{Beampressk}.  

	\section{Beampress} % (fold)
	\label{sec:beampress_extended}
		En esta sección se detallan las características de las funciones de animación que se quieran utilizar para realizar transiciones con los elementos de la presentación. También se explica la forma de añadirlas al \textit{plugin} \textit{beampress.js} y los valores del mismo que se pueden modificar.

		Una función de animación en \textit{Beampress} es una función de JavaScript y sus argumentos tienen que ser los siguientes:

		\begin{itemize}
			\item \texttt{\$el}: selector del objeto DOM que modifica
			\item \texttt{args}: diccionario de los parámetros a utilizar en el cuerpo de la función
		\end{itemize}

		En la fig. \ref{fig:javascript_animation} se muestra una función de animación definida con los argumentos anteriormente vistos usando jQuery.

		\begin{figure}[htb]%
			\begin{lstlisting}{language=JavaScript}%
function increaseHeight($el, args){
    $el.animate({
    	'height': $el.height() + args['height'] 
    	}, 
    	args['speed']);
}

function decreaseHeight($el, args){
    $el.animate({
    	'height': $el.height() - args['height'] 
    	}, 
    	args['speed']);
}      
			\end{lstlisting}
		\caption{Ejemplo de una función de animación en JavaScript.} 
		\label{fig:javascript_animation} 
		\end{figure}		


		El \textit{plugin} \textit{beampress.js} provee un diccionario \texttt{options} que contiene todas las funciones de transición y los índices del \textit{frame} y del \textit{slide} actual. Los valores de dicho diccionario pueden ser extendidos en el constructor del \textit{plugin} para dar la posibilidad de incorporar nuevas funciones que se definan, así como establecer el \textit{frame} y el \textit{slide} donde va a comenzar una presentación.

		En la fig. \ref{fig:extending_beampress} se muestra la forma de incorporar a \textit{beampress.js} las funciones de la fig. \ref{fig:javascript_animation}, y la manera de comenzar una presentación en el \textit{frame} 2 y en el \textit{slide} 4. 

		\begin{figure}[htb]%
			\begin{lstlisting}%

<script>
   $(document).ready(function(){ 
       $("#main-container").beampress({
       		"increaseHeight": increaseHeight,
       		"decreaseHeight": decreaseHeight,
       		"currentFrame": 2,
       		"currentSlide": 4
       	});
    });
</script>

			\end{lstlisting}
		\caption{Forma de extender \texttt{options}.} 
		\label{fig:extending_beampress}
		\end{figure}

		En la siguiente sección se menciona una forma genérica para especificar acciones con la API REST que provee \textit{Beampressk}. 
	% section beampress (end)

	\section{Beampressk} % (fold)
	\label{sec:beampressk_extended}
		El servidor web \textit{Beampressk} brinda la posibilidad de establecer una comunicación bidireccional entre las vistas de control y presentación. Además garantiza la interoperabilidad con otros servicios web como se vio en la sección \ref{sec:beampressk_imp}. En esta sección se argumenta cómo puede realizar las acciones en el lado cliente que se especifiquen mediante un pedido POST.


		En la sección \ref{ssub:mensajes_de_comunicacion} se detallaron los mensajes de comunicación de \textit{WebSocket} entre las vistas de \textit{Beampress} (lado cliente) y su aplicación de \textit{Flask} (lado servidor). También se vio en la fig. \ref{fig:curl_post} la forma de interactuar con las mismas utilizando un pedido POST. 

		Una acción que se quiera efectuar en el lado cliente puede ser una función de JavaScript. La definición de dicha función puede ser enviada como cadena de texto al servidor para ser emitida como mensaje de \textit{WebSocket}. El cliente que reciba el mensaje con la información de la función la interpreta y la ejecuta. 

		En la fig. \ref{fig:java_post} se muestra un pedido POST usando \texttt{curl} que tiene como contenido una función anónima de JavaScript en forma de texto. Esta función será ejecutada por el cliente que reciba dicha cadena de texto en el momento que determine. 

			\begin{figure}[htb]%
				\begin{lstlisting}[language=Python]%

$ curl -i -H "Content-Type: application/json" -X POST -d '{"action":"function", "data":"var miFuncion = function(){/*Código que se quiera ejecutar*/};"}' http://beampressk.com:5000/action
  
				\end{lstlisting}
			\caption{Método POST con una función de JavaScript}
			\label{fig:java_post}
			\end{figure}		

	En este capítulo fue analizada la capacidad de ampliar las funcionalidades y el espectro de las animaciones que provee \textit{Beampress}. También se mostró una forma genérica de añadir nuevas acciones mediante la API REST que provee \textit{Beampressk}.
	% section beampressk (end)
	
% chapter extensibilidad (end)